%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Grundlagen des Machine Learning}

Tom Mitchell definiert Machine Learning folgendermaßen:
\begin{quote}
    \enquote{A computer program is said to learn from experience $E$ with respect to some class of tasks $T$ and performance measure $P$, if its performance at tasks in $T$, as measured by $P$, improves with experience $E$.} \cite{mitchell1997}
\end{quote}

Es geht also darum, einen Algorithmus zu entwickeln, der aus \textit{Experience} lernt, eine Aufgabe besser durchzuführen. Diese Experience eignet sich der Algorithmus in der Regel während der Trainingsphase an. In der Trainingsphase erhält der Algorithmus Trainingsdaten und lernt mit diesen, die Aufgabe bestmöglich auszuführen. Nach der Trainingsphase soll der Algorithmus in der Lage sein, die Aufgabe auch mit neuen, unbekannten Daten zu lösen.

Die Vorgehensweise beim Trainieren kann hauptsächlich in zwei Gruppen eingeteilt werden: \textit{Supervised Learning} und \textit{Unsupervised Learning}. Beim Supervised Learning benötigt man in der Trainingsphase Daten, die sowohl aus den Eingabedaten, als auch aus den erwarteten Ausgabedaten bestehen. Der Algorithmus wird während des Trainings so angepasst, dass die Eingabedaten die erwarteten Ausgabedaten erzeugen. Im Gegensatz dazu werden dem Algorithmus bei Unsupervised Learning nur Eingabedaten zur Verfügung gestellt. Ziel des Algorithmus ist es, Muster in diesen Daten zu finden.

Sowohl für Supervised, als auch für Unsupervised Learning werden Trainingsdaten benötigt. Diese Trainingsdaten bestehen aus sogenannten \textit{Features}. Die Features kann man sich wie Spalten einer Tabelle vorstellen.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ || c | c | c | c || c || }
        \hline
        Räume & Fläche (m$^2$) & Grundstücksfläche (m$^2$) & Baujahr & Preis (Euro) \\
        \hline
        8 & 240 & 633 & 1976 & 679000 \\
        5 & 130 & 504 & 1978 & 320000 \\
        6 & 175 & 247 & 2020 & 595000 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Beispiel für Trainingsdaten}
    \label{tbl:trainingdata}
\end{table}

Tabelle \ref{tbl:trainingdata} stellt dar, wie Trainingsdaten in der Regel aussehen. Konkret würden die hier dargestellten Daten für eine sogenannte \textit{Regression} verwendet werden. Regression ist eine Supervised Learning Aufgabe, bei der es darum geht, aus verschiedenen Eingabe-Features einen - in der Regel - reellwertigen Ausgabewert vorherzusagen. Die Eingabe-Features sind in diesem Fall die Anzahl der Räume, die Fläche, die Grundstücksfläche und das Baujahr einer Immobilie. Mit diesen Trainingsdaten könnte ein Algorithmus trainiert werden, der nur aufgrund dieser Eingabe-Features den Preis einer Immobilie vorhersagen kann.

Solche Datensätze folgen in der Regel einem Modell. Das Ziel beim Trainieren ist es, dass der Algorithmus dieses Modell lernt. Für diese Arbeit wird das Konzept aber umgedreht: Der Nutzer modelliert das Modell, anschließend werden aus dem Modell Daten generiert.